「冷戰」來也

世道人生：「冷戰」來也
（李怡）

負責東亞事務的中央情報局助理副局長科林斯（Michael Collins）在一個論壇上說，中國正向美國發動「冷戰」，在多方面對美國進行暗中破壞，試圖取代美國成為領導強國，又形容南海如同中國版的克里米亞（2014年俄羅斯強行併吞烏克蘭的克里米亞半島）。

美國官員連日發表中國威脅論，有甚麼根據嗎？

2017年12月，就美國國會通過容許美台軍艦互訪的「授權法」，中國駐美公使李克新說，「我可能要感謝你們美國朋友」，大陸沒有時間跟機會用「反分裂國家法」，若美國把軍艦派過去台灣，就啟動了「反分裂國家法」。說到這裏，李克新特別低頭唸稿：「我告訴你，美國軍艦抵達高雄之日，就是我解放軍武力統一台灣之時。」

七個月後，有報道說，美國國防部官員表示正考慮派遣航空母艦駛過敏感的台灣海峽。不僅是軍艦，而且是航空母艦。

美國每兩年在夏威夷群島周邊舉行的環太平洋軍事演習，前兩年也邀中國海軍參加，今年就把中國排除在外，參加演習的共有26個國家，與中國有南海主權爭議的菲律賓、越南都參加，有釣魚島爭議的日本更是每次演習的固定成員國。這次台灣也被邀派觀察員觀摩了。中國海軍就跟世界盃之於中國足球隊一樣，在家看電視。

據報道，在環太平洋軍演期間，美國、澳洲和日本三國共同進行了一次以中國航母為假想敵的「擊沉演習」，並宣稱「美國及盟國準備如何迎接太平洋新的威脅」。

在最接近釣魚島的沖繩石垣島上，日本防衞省宣佈將部署500至600人規模的警備部隊，以及地對空和地對艦導彈部隊。

這些都是這幾天發生的事。較早時，美國通過與台灣官員互訪的「台灣旅行法」；美國海軍陸戰隊進駐美國在台協會。

所有這些，都是在中國駐美公使關於「武力統一台灣」的談話之後發生的事。

照稿讀的李克新的講話，不是個人意見，而是中共自2015年以來自上而下日漸高漲的「天下第一」的民族主義氣燄的表現。2015制訂了「中國製造2025」的高科技產品領先全球的目標，標誌大國崛起的《戰狼2》，作出「犯我中華者雖遠必誅」的強國宣言，十九大的「富起來，強起來」的宣示，隨着習近平永續掌權與定於一尊，到今年4月1日，清華教授胡鞍鋼一錘定音：「中國國力已超越美國！」

兩天後的4月3日，就像《阿Q正傳》中假洋鬼子的哭喪棒打到阿Q頭上，白宮的加稅哭喪棒也向現代阿Q迎頭打來，中興因晶片斷供而癱瘓，暴露了中國崛起的命根子原來揑在別人手上。近日，特朗普揚言加稅可能加碼至5,000億。中國股市和人民幣匯價下跌，市場信心渙散。

不是「武力統一台灣」嗎？不是超越美國嗎？不是「雖遠必誅」嗎？現在擺明被打臉了，怎麼沒反應了呢？早說過了，「子系中山狼，得志便猖狂」和「不見棺材不落淚」是民族主義專制政權輪番出現的本性，想不到兩種本性在短短時間一起暴露無遺。

美國對華「冷戰」的國策似乎已定，這難免會影響香港的地位與處境。

李怡

李怡

上一則
上一則
「依法」治港 「依法」威權 (戴耀廷)

下一則
下一則
沒有常識的香港政府 (劉細良)